\chapter{Prefácio}

  % When testing, compilation takes to long...
  % Try, for example:
  % $ xelatex '\includeonly{01/01_vectors_in_r2}\input{introducao_a_algebra_linear}'
  %
  % For that reason, we use "include", here!

  É costume escrever sobre matemática
  de uma maneira bastante seca.
  Espera-se que o estudante vá descobrir por conta própria,
  com a experiência,
  o significado e a utilidade de tudo aquilo que \emph{``aprendeu''}.
  Do ponto de vista do autor e do professor,
  é realmente mais fácil enunciar \emph{axiomas} e \emph{proposições},
  seguindo uma sequência lógica.
  Os estudantes se acostumam tanto com regras e manipulações,
  que depois de um tempo, eles mesmos já estão achando que aprenderam!
  Mas muitas vezes,
  simplesmente abriram mão da vontade de aprender e questionar.
  Em geral,
  se o professor fizer uma exposição incorreta,
  mas com manipulações algébricas corretas,
  os estudantes não percebem nenhum problema.

  Neste livro,
  a ideia é que,
  primeiramente,
  o estudante aprenda conceitos de \emph{álgebra linear}
  de maneira mais informal.
  Sem muita preocupação com o formalismo,
  vamos definir sem muita precisão o que são
  \emph{vetores},
  \emph{espaços vetoriais},
  \emph{subespaços vetoriais},
  \emph{transformações lineares},
  \emph{produto interno},
  \emph{matriz},
  \emph{determinante},
  etc.\
  Em particular,
  vamos usar termos imprecisos
  e falar de coisas antes mesmo de defini-las.

  Do ponto de vista formal,
  por exemplo,
  um \emph{vetor} é um elemento de um
  \emph{espaço vetorial},
  que na verdade é um conjunto munido de \emph{operações}.
  No entanto,
  de um ponto de vista mais intuitivo,
  começamos com os \emph{vetores},
  que são setas que desenhamos no papel.
  Só depois que o vetor já existe,
  é que falamos das \emph{operações}
  de \emph{soma} e \emph{produto por escalar}.
  Juntando tudo isso,
  temos um \emph{espaço vetorial}!

  Em seguida,
  espera-se que o estudante seja capaz
  de enxergar o potencial de aplicação desses conceitos.
  Capaz de enxergar as ideias e técnicas empregadas
  na resolução de problemas.
  Só então,
  partiremos à segunda parte do livro.
  Na segunda parte,
  serão apresentadas as definições formais,
  demonstradas propriedades
  e formalizadas técnicas que foram motivadas
  por conceitos geométricos e mais intuitivos
  que foram aprendidos na primeira parte.
  Nesse contexto,
  falar em \emph{álgebra} consiste em extrair
  as propriedades essenciais dos objetos geométricos que foram discutidos.
  Apreciar a \emph{álgebra} significa compreender
  que a solução de determinados problemas
  depende unicamente das \emph{propriedades algébricas} dos objetos trabalhados.
  Com tempo e experiência,
  o estudante deve perceber que,
  em alguns casos,
  \emph{``melhor''} que trabalhar com \emph{``área''} em um plano,
  é trabalhar com uma \emph{forma bilinear alternada}.

  Espero que findada esta primeira parte,
  o estudante tenha maturidade suficiente para apreciar
  o poder das ferramentas algébricas,
  não apenas na resolução,
  mas também na formulação de problemas.
  Existem várias maneiras de se olhar para um mesmo problema.
  Conseguir enxergá-lo de maneiras diferentes
  torna o universo do estudante/pesquisador muito mais rico.
  A proposta desse livro é que o estudante aprenda
  \emph{geometricamente} e \emph{algebricamente}.
  O todo é maior que a soma das partes!
  Por isso,
  esperamos que o leitor aprecie tanto a \emph{álgebra}
  como a \emph{geometria} envolvidas.

  Bem motivados,
  despois desse primeiro curso,
  o estudante estará apto a ler de ponta a ponta,
  sem maiores dificuldades,
  livros como
  \cite{elon:algebra_linear,elon:geometria_e_algebra,kreider:analise_linear:1}.
  Em especial,
  para aqueles que já fizeram um curso de cálculo,
  o autor gostaria de sugerir
  \cite{kreider:analise_linear:1},
  que é um livro muito didático
  que mostra que com um pouco de \emph{álgebra linear}
  já dá pra fazer muita coisa.
  Por exemplo,
  o \emph{produto interno} só é tratado no volume $2$:
  \cite{kreider:analise_linear:2}.

  \vspace{1cm}
  \hfill
  {\Huge\calligra André Caldas}
